\documentclass{article}
% Comment the following line to NOT allow the usage of umlauts
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Uncomment the following line to allow the usage of graphics (.png, .jpg)
%\usepackage{graphicx}
\usepackage{bbm}
\usepackage{amssymb}
% Start the document
\begin{document}
% Create a new 1st level heading
\section{Geometria primo modulo}


prof. francesca merola \\
dipartimento di matematica e fisica sezione di matematica largo murialdo 3 torre palazina c \\
stanza 204 2 piano \\
email: merola@mat.uniroma3.it \\
mercoledi' alle 16:00 \\
marted\;i alle 12:00\\
sito: ricerca.mat.uniroma3.it/users/merola \\
\\
geometria e combinatoria \\
\\
1 modulo matematica discreta e combinatoria \\
2 modula algebra lineare e geometria \\
\\
\\
libro \\
matematica discreta giulia maria piacentini cattaneo zanichelli testo consigliato \\
\\
1 modulo argomenti \\
\\
insiemi \\
logica \\
applicazioni e teoremi \\
relazioni \\
\\
numeri interi, divisibilit\'a tra interi \\ 
aritmetica modulare \\
combinatoria \\
strutture ordinate e algebra di boole \\
\\
\\
\\
con esonero con il programma del primo modulo \\

\section{1 lezione 2019 10 01}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
richiami di teoria degli insiemi\\
\\
Teorame di un insieme\\
un insieme e' una collezione non ordinata di oggetti distinti.\\
\\
es.\\ 
\[A=\{2,4,6,8\}\]
un modo e' dare la lista di un insieme ed e' comodo per gli insieme finiti \\
\[A=x appartiene \mathbbm{Z}\  \]
x \'e pari,\[ x= 2k  k appartiene \mathbbm{Z}\, 2<= x <= 8 \]


ex insieme di numeri
\begin{equation}
\mathbbm{N}\  \subset \mathbbm{Z}\ \subset\mathbbm{Q}\ \subset \mathbbm{R}\ \subset \mathbbm{C}\ 
\mathbbm{N}\ numeri naturali = interi positivi e/ nulli  
\mathbbm{Z} \ numeri interi 
\mathbbm{Q}  \ numeri razionali 
\mathbbm{R} \ numeri reali 
\mathbbm{C}\ numeri complessi 
\end{equation}

A insieme finiti
con |A| si denota il numeri di elementi di A cardinalit\'a

definizione di sotto insieme e sovra insieme
Si dice che A contentuono in b o che a \'e un sottoinsieme di b o che b \'e un sovrainsieme di A Se x in A frecia x in B


operazione su insiemi
siano A,B insimeme
\[U l'unione di A e B (A \cup B)  \]
l'unione degli elementi che appartangeno a A o a B o a entrambi
\begin{equation}
A \cup B = { x| x \in A o x \in B}
A={2,4,6,8}
B={1,3,5,7,8}
A \cup B = { x \in \mathbbm{Z}\ |1 \leq x \leq 8}
\end{equation}

l'intersezione di A e B
\'e un insieme di elementi che appartengono ad entrambi gli insiemi
\begin{equation}
A \cap B = { x | x \in A e x \in B}
B={1,2,3,5,7}
A={2,4,6,8}
A \cap B = {2}
B'={1,3,5,7}
A \cap B' = {} insieme vuoto
\end{equation}

\begin{theorem}
l'insime privo di elementi si dice insieme vuoto e si denota con \[ \oslash \] o anche {}
\end{theorem}

\[ \oslash   \subseteq \bigvee (per ogni) A insieme \]

\[ |{\oslash}| = 1\] 
 
Se 
\[A \cap B = \oslash \]
A e B si dicono disgiunti

\begin{theorem}
A,B insieme \\
il prodotto cartesiano A x B e' l'insieme delle coppie \[{(a,b)| a  \in A e b \in B } \] \\
\[ A x B \nmid  B x A \]
\end{theorem}
\begin{equation}
A={1,2}
B={a,b,c,}
A x B ={(1,a),(1,b),(1,c),(2,a),(2,b),(2,c)}
B x A ={(a,1),(b,1),(c,1),(a,2),(b,2),(c,2)}
\end{equation}

osservazione
\begin{equation}
A \cup B = B \cup A
A \cap B = B \cap A
\end{equation}

osservazione
se A e B sono insieme finiti 
\[|AxB| = |A|*|B| \]


A insieme finito
|A| = n 
Quanti sono i sottoinsiemi di A?

ex 
n=3
A={a,b,c}
sottoinsiemi:
\[ \oslash , {a}, {b}, {c},{a,b},{a,c},{b,c}, {a,b,c}  \]
quindi in questo caso sono 8 sottoinsiemi

sottoinsiemi \[ \iff\ \] stringhe binarie
A={a,b,c}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
null & a & b & c \\
%\[ \oslash \] & 0 & 0 & 0 \\
{a} & 1 & 0 & 0 \\
{b} & 0 & 1 & 0 \\
{c} & 0 & 0 & 1 \\
{a,b} & 1 & 1 & 0 \\
{b,c} & 0 & 1 & 1 \\
A & 1 & 1 & 1 \\
\end{tabular}

quindi i sottoinsieme
di $$ |a| = n$$ sono $$ 2^n $$

\begin{theorem}
A insieme
l'insieme dei sottoinsiemi di A si chiama insime delle parti di Ae si denota con $$ \mathcal(P)\ (A) $$
\end{theorem}

OSS
\begin{equation}
|A|  = n 
|\mathcal(P)\ (A)| = 2^n
\end{equation}

\begin{theorem}
si ha $$ A\subseteq\ $$ insieme
%Il complementare di A rispetto ad U \'e l'insime degli elementi di Unon Appartenete a Ca o C_u A
\end{theorem}

\begin{equation}
C_u A = {x| x \in U e x non in A}
\end{equation}

\begin{theorem}

A,B insiemi
la differenza A - B e' l'insieme degli elementi di A che non sono elementi di B 
$$ A-B = {x| x \in A e x non in B} $$
\end{theorem}
ES
\begin{equation}
A = {2,4,6,8}
B={1,2,3,4}
A-B={6,8}
C_U A= U -A
\end{equation}

differenza simmetrica

\begin{theorem}

A,B insiemi
la differenza simmetrica di A e B e' definita come $$(A-B) \cup  (B-A)$$ e si denota con $$A \bigtriangleup B$$

\end{theorem}
\begin{equation}
A={2,4,6,8}
B={1,2,3,4}
A \bigtriangleup B = {1,3,6,8}
\end{equation}

\section{Lezione 02 2019 10 02}
Elementi  di logica 
calcolo proposizionale

\begin{theorem}
Una proposizione \'e un affermazione di cui si pu\'u dire se V o F NON pu\'o essere contemporaneamente V e f
\end{therem}

ES. di propsizioni
1. Roma \'e in Italia un affermazione Vera
2. La luna \e' fatto di formaggio un affermazione Falsa
3. 5+2 = 7 affermazione Vera
4. 5+2 = 9 affermazione Falsa



Es. non \'e una proposizione
1. Roma \'e la citt\'a pi\'u bella del mondo
2. che ore sono?
3. x+1>6
4. questa \'e affermazione \'e falsa 

\begin{theorem}
Sia P  l'insieme delle proposizioni 
Denoto gli elementi di P con lettere minuscole
$$ p,q,r,s,.. \in P $$
\end{theorem}

valori di verit\a' 
Vero V T 1 \\
Falso F F 0  \\

%trovare il simbolo del not 
\begin{theorem}
si definisce negazione l'operazione che va da P in P \\
p in not p 
\end{theorem}
not p \'e vera se p \'e falsa
not p \'e falsa se p \'e vera

tavola di verita' per la not
% da sistemare come tabella
P | not P
0 | 1
1 |0 

\begin{theorem}
Si definisce congiunzione l'operazione 
PxP  in P 
(p,q) in p \wedge q (p e q)
che \'e vera se p e q  sono entrambe Vere, in tutti gli altri casi \'e falsa aka and
\end{theorem}
tavola di verita' per la congiunzione
p |q| p \wedge q
0 |0 | 0
0 |1 |0
1 | 0 | 0
1 | 1 | 1

\begin{theorem}
si Definisce disgiunzione l'operazione PxP in P
(p,q) in p \vee q (p o v)
che \'e vera se p o q o entrambe sono vere
aka or
\end{theorem}
tavola di verita' per la congiunzione
p |q| p \wedge q
0 |0 | 0
0 |1 |1
1 | 0 | 1
1 | 1 | 1
\section{lezione 03 2019/10/03}
elementi di logica
implicazone logica
p implica q 
se p allora q

es
quale di queste sono equivalenti
p|q|not p|not q|p implica q|q implica p| not p implica not q | not q implica not p
0|0|1|1|1|1|1|1
0|1|1|0|1|0|0|1
1|0|0|1|0|1|1|0
1|1|0|0|1|1|1|0

p implica q e' logicamente equivalente a not q implica not p
e anche l'inverso


un predicato e' un affermazione che contiene una o piu' variabili diventa vera o falsa se viene dato un valore alle variabili

d e' l'insieme qui appartengono le variabili del predicato

x+1>7
P(x), Q(x,y)
l'insieme di verita' di un preicato P definito su D 
dove D e' l'insieme dell'insime P che soddisfano 

l'insime di verita' per P(x) e' 
1 {x \in Z | x>6}



P(x) x>= 0  D = \mathbbm{N}
{x \in D " P(x)} = D = \mathbbm{N}
quantificatore universale
\forall \vee x \in D, P(x)

P(x) "x>=0"
D={-2,-1,0,1}
\exists x \in D, P(x)
quantificazione esistenziale


applicazione (o funzioni) fra sistemi

A,B insiemi 

def
siano a,b insimi 
applicazione (o funzione) f A implica B
e' una legge che associa a ogni elemento di A uno e un solo elemento di B
A si chiama dominio di F e B si chiama codominio di F
esempi
A = \mathbbm{R}, B = \mathbbm{R}
f(x) = x^2


A={persone in questa classe}
B={giorni dell'anno}

g(x)=compleanno di x

h: \mathbbm{R} a \mathbbm{R}
h(x) = \frac{1}{x}
non e' una funzione perche' h(0) non e' una funzione

def A,b e f = A implica B
a \in A, f(a) = B
si dice immangine di a sotto f 

b=B

\section{lezione 04 2019 10 04}
applicazioni fra insiemi
a ogni  a \in A
associa un uno e uno solo elemento di B
l'insieme di partenza (A) si chiama dominio e l'insieme di arrivo (B) codominio


es 1
f: \mathbbm{R} \implies \mathbbm{R}
   x \implies x^2
   2 \implies 4

2 
A ={persone dentro l'aula}
B ={giorni dell'anno }
g(a) = compleanno della persona a

3
A ={1,2,3,4} 
B = {a,b,c}

in caso ad un elemento di A si hanno pi\' collegamenti verso B non \'e un implicazione
ma per l'inverso invece \'e un aplicazione
se almeno un elemento di A non ha l'immagine definita su B non \'e un applicazione

def
f, A \implies B
a \in A l'elemento f(a) \in B si dice immagine di a (tramite f)

se s \subseteq A l'iimagine f(S) = {f(a) |a \in S}


per esempio
f: \mathbbm{R} \implies \mathbbm{R}
   x \implies x^2

S={0,1,sqrt{2}, -1}  f(s)={0,1,2}


2
b \in b la contro immagine di b tramite f \'e l'insieme degli {a\in A |f(a) = b} \subsetq A

f'(4) ={2,-2}
f'(0) = {0}
f'(-1) = {} = non ricordo il simbolo

h^(-1)(a)= {2,3}
h^(-1)(b) = {1,4}
h^(-1)(c) = {}

T={0,4}
f^(-1)(T)={0,2,-2}


def
applicazione inniettiva

def 
f: A in B
si dice innietiva se f(a_1) = f(a_2) \implies a_1 = a_2 
\forall a_1,a_2 \in A


a_1 diverso da a_2 \implies f(a_1) diverso da f(a_2)


per indicare che una funzione non \e' iniettiva basta trovare un controesempio 

f:
\matthbbm{Z} \implies \mathbbm{Z}
x \implies 2x

e' iniettiva
%x,y \in  \mathbbm{Z} 

b \in B

|f^(-1)(b)| \leq 1


propriet\'a surretiva

f:A \implies B
si dice surrettiva se f(A) \in B

h({1,2,3,4}={a,b,c,d}=B
|f^(-1)(b)| \geq 1

pro
f si dice biettiva se \e' sia iniettiva e surrettiva 
|f^(-1)(b)| = 1

\forall y \in \mathbbm{Z}
esite x \in \mathbbm{Z} 
f.d f(x) =g 

y = f(x) = x+2 
y=x+2
y-2 =x
\forall y se collego x =y-2 ho f(x) = y


\section{lezione 05 2019 10 08}

applicazioni  fra insiemi

es l'applicazione
f \mathbbm{R} \implies \mathbbm{R}

x \implies \frac{3x^3 -2}{5}



prodotto operatorio o composizione

f A \implies B

g B \implies C 

a \implies f(a) \implies g(f(a))



calcoliamo (f o g) (x)

f^(-1) diverda da \frac{1}{f}


lezione 11 10 2019

relazioni a,b insiemi 

collegare mettere in relazione
supponiamo sia A = {persone nell'aula} 
B= {l'insieme delle squadre di calcio nel modno} 
a \'e in relazione con b se a tifa b 
a = salvatore 
b= Napoli 
a R b 
(a,b) \'e nella relazione 

def una relazione R da A a B \'e un sottoinsieme del prodotto cartesiano
R \subseteq A x B 
una relazione R su A \'e un sottoinsieme di AxA 
R \subseteq A x A

relazioni A,B insiemi

relazioni su A
propriet\'a che una relazione puo' avere 
R su A

R ha la propriet\'a SIMMETRICA  se a R b \iff b R a  \forall a,b \in A

R ha la propriet\'a RIFLESSIVA se a R a  \forall a \in A 

R ha la propriet\'a TRANSITIVA se a R b e b R c  \implies A R c \forall a,b,c, \in A

si scrive (a,b) \in R
R1)
A=B = N
a R b \implies a*b = 20
R = {(1,20),(20,1),(2,10),(10,2),(5,4),(4,5)}
simmetrica
non riflessiva
non transitiva
quindi non equivalenza

R2)
A = {matricole ingegneria informatica}
a Rb \iff a,b hanno lo stesso compleanno 
simmetrica
riflessiva
transitiva
quindi equivalenza

R3)
a  = \mathbbm{N}
a R b \iff a \leq b 
\'e riflessiva non \'e simmetrica
non simmetrica
riflessiva
transitiva
quindi non equivalenza


def se R ha la propriet\'a riflessiva, simmetrica, transitiva si dice che R \'e una relazione di EQUIVALENZA

R ha la propriet\'a anti simmetrica se \forall a,b  se a R b e b R a \iff a = b 
un arelazione che le propriet\'a 

 





% Uncomment the following two lines if you want to have a bibliography
%\bibliographystyle{alpha}
%\bibliography{document}

\end{document}
